# 良くある質問

## 一般的な質問

### Q. 何で人工国際補助語を作ったの?

既存の言語に満足していたら作る訳ないだろ**無駄な質問をするな。**

### Q. 何で芸術言語じゃないの? 今更作るなら芸術言語でしょ

端から目的が違うのだから**その質問は意味がない。**

どうしても「設定」が欲しいなら、お前の望む世界観を分類名詞(固有名詞に相当)を沢山作って再現すればいい。既存のものでも完全なオリジナルでも何でもありだ。

一応[文法サイト(日本語のみ)](https://eotplb.gitlab.io/do-zokale-wagone/)の一角に汎用の世界観を公開している。しかしこの世界観で「世界共通語として」この言語を使うのは難しい。国の数は20程度と少ないが、世界中で1つの言語しかないのは**世界観のリアリティ**に欠ける。共通語は存在するが地域毎に複数ある。世界観を作り込む程言語は多様でなくてはならず、この矛盾を解決出来ないため芸術言語を作る気はない。それともコンピューターRPGよろしく、都合良く世界征服をした国が1つの言語を押しつけるディストピアの世界観をご要望だろうか。そんなつまらない世界観の言語なんて作りたくない。

言語の仕様上、分類名詞は**分類名称識別子**を前に置く事が必須となっている。普通の単語と分類名詞はブラウザとその拡張のような関係だ。**完全に分離されていて、永遠に融合する事はない。**

因みに「芸術言語」だと『芸術』の対象が曖昧なので、この場合は「構築世界言語(Conworldlang = Constructed World Language)」とした方が良い。国際補助語を補助語の中の一分野とするのと同じ分類方法だ。

### Q. この人工国際補助語で世界征服したいの?

何でそうなる。この言語はあくまで意思疎通の手助けになるだけで、言うなれば手話や点字のような存在だ。

ただ前述通り言語に「理念」は盛り込んでいる。**あらゆる生物(人間、動物、植物、他)を平等に扱う事。⁠**まあ実際にはそうなっていない気もするが。

### Q. エスペラントでいいじゃん

ならエスペラントを使え。使う人工国際補助語の判断を人に委ねるな。お前の信じた道を進め。

### Q. 世の中英語が使えればそれで十分じゃん

その通り。**英語が使えれば人工国際補助語なんて学ぶ必要はない。**

### Q. 子音クラスターがないという事は、トキポナのパクリ?

お前の頭の中では子音クラスターがないと全部トキポナなのか。そう言えば昔、ファミコン、PCエンジン、メガドライブが全盛の頃にこれら全てのゲーム機を「ファミコン」と呼んでいる頭の悪い奴がいたな。お前もそれと同類という事だ。

### Q. 言語名の由来は?

そんなものはない。名称は完全にアプリオリで、文法に基づいて作られた名前ではない。

更に言うなら、最初から言語名が決まっていたのではなく、開発の過程で色々な名前を考えていた。最終的に「世界」を意味する Zokale (ゾカレ) に決まった。

### Q. 何で語順が VOS なの?

この言語の始まりはTRPG用のシナリオで台詞回しを考える時に使った**魔法の詠唱専用の言語**だ(第1世代ゾカレ。現在のゾカレは**第3世代**。第2世代は正規の文法が存在しない)。魔法だから「何の魔法を」「どのように」「何に向けて」放つかが重要であり、誰がそれを放ったかは重要ではない。必然的に優先度は**動詞→目的語/補語→主語**となり、殆ど意味を成さない主語を一番最後に置いた。それだけだ。

### Q. 何で語彙の大半が太平洋の国々なの?

子音クラスターのない、もしくは少ない言語を選択すれば必然的にそうなる。もしインド･ヨーロッパ語を中心にしたら、単語の大半は原形を留めない程変更を施され、殆どの人は元の単語を把握する事は不可能だろう。それはアプリオリと何が違うのか。だったら可能な限りアポステリオリを保てる言語から採用した方がいい。まあ聞き慣れた西洋の単語じゃないから、どのみちアプリオリと変わらないかも知れないが。

因みに全く異なる言語系統を複数採用しているため、地域限定補助語(Zonal Auxiliary Language)には当たらない。

### Q. 発音の許容範囲が意外と広い?

人工言語に限らず日本人が他の言語を学ぼうとして最も躓く原因は発音だ。だから日本語丸出しな発音をしても「多少発音は変だけど意味は解る」ものにした。作者の想定する一番近い自然言語の発音はスペイン語だが、これも自然言語の中では発音が簡単な部類に入るスペイン語に近いものにすればどの国の人も発音が容易に出来ると考えたからだ。

### Q. 何で分類名詞だけ発音と音節が拡張されてるの?

音訳を容易にするため。これに尽きる。勿論無理に拡張された発音や音節を使う必要はないので、分類名詞でも普通の単語と同じルールに基づいて音訳しても構わない。どちらのルールに基づいても分類名詞である事には変わりがないので**分類名称識別子は必須**だ。

一方で普通の単語はシンプルに。最適化出来ない部分を無理に最適化する必要はない。分類名詞は自分の話せる表現の範囲で話せばいい。

### Q. マーカーが全部3文字なんて無理あり過ぎ!

法則性はあるし、全てのマーカーを覚える必要もない。日常的に使うマーカーは数が限られるから苦労するのは最初の内だけだ。まあ作者も高齢なんで脳細胞が死んでいて4割位しか覚えていないが。

### Q. 合成語が単に単語をくっつけるだけって、安易過ぎでは?

余計なお約束(=例外文法)を設ける方が反って使い辛い。世に溢れる人工言語は不必要な例外文法を山のように積み上げた結果、「こんな複雑な文法を覚える位ならエスペラントでいいや」と学習意欲を失わせる最大の原因となっている。英語の不規則活用に異を唱えて自分で人工言語を作ったら、実はその人工言語は例外文法だらけで英語も真っ青の複雑な文法だったというのは良くある話だ。複雑にする明確な目的や理由もないのに複雑にした所で第三者の理解は得られない。文法は出来るだけシンプルな方がいい。

### Q. そう言えばこの人工国際補助語の特徴は?

ない。シンプルにするという事は特徴がなくなるという事だ。

敢えて挙げるなら、既に述べたものも含めて以下のようなものだ。

- 子音クラスターも二重母音もないため発音が簡単。日本語丸出しでも大丈夫。
- 普通の単語やマーカーのアクセントは第1音節で固定。分類名詞は最終音節で固定。
- 分類名詞は分類名称識別子によって普通の単語から完全に分離独立した存在になっている。
- 固有一人称/二人称が使える。日本語のように代名詞を際限なく拡張出来る。
- 曖昧さを極限まで廃して白黒はっきりさせる語彙で構成されている。

### Q. 最後にもう一度訊くけど、何でこの人工国際補助語を作ったの?

沢山の人工国際補助語を学んだが、どれも何らかの欠点があり、実用には適さない。これ以上学習を繰り返すのは時間の無駄なのではないか。ならばいっそ自分で作ってしまえ。いたってシンプルな理由だ。

## 文法の質問

### Q. 辞書にない単語を使いたい

既存の単語で新たな合成語を作るのは特に問題ない。但しそれが**特定の母語を話す人しか通用しない場合、説明が必須**となるが。

全く新しい単語を加えるなら分類名詞として加えた方がいい。後から全く同じ単語が公式で普通の単語として加えられた場合に修正が大変な事になる。分類名詞は自動詞化して使う事も出来るので問題はないはずだ。

尚、**分類名詞は全く同じ単語で異なる意味が存在する事を容認している。⁠**現実世界でも被っている単語はいくらでもあるので、会話(文書)の冒頭で説明すれば良いだけだ。

### Q. 分類名詞で長音や促音をもっと楽に書き表したい&発音を正確にしたい

### Q. もっと楽に無主語文や不定詞を表現したい

### Q. 関係詞や全ての拗音を使いたい

これらは**正規の文法としては**未来永劫採用予定はない。理由は以下の通りだ。

- **長音と促音は大半の西洋言語には存在しない**ため、発音の難易度を上げてしまう。試しに「東京(とうきょう)」「切符(きっぷ)」「納豆(なっとう)」を英語母語話者に発音させてみるといい。恐らく酷い発音になるはずだ。
- 無主語文や不定冠詞の簡易化は文法を根底から覆してしまう恐れがある。多くの部分で文法は共有出来ると思うが、基本的な部分が異なるため混乱を招き易く、難易度上昇は長音や促音の比ではない。
- 英語の関係詞すらまともに理解出来ない日本人の現実を考えれば関係詞の採用は論外だ。同様に日本語にない音節の組み合わせて拗音が出てきたらまともに発音出来るとは思えない。
